am Beispiel des Stellverhaltens mit der ÜF $G(s) = G_1 G_2 $

\section{Betrachtung der Strecken ÜF}
\subsection{Polynomform der ÜF}
  \[ G(s) = \frac{b_ms^m + b_{m-1}s^{m-1} + ... + b_0}{a_ns^n + a_{n-1}s^{n-1} + ... + a_0} = \frac{Z(s)}{N(s)} \], wobei
 \begin{itemize}
  \item  $ a_i, b_j \in \mathbb{R} \text{ mit } a_n \not= 0 \wedge b_m \not= 0$ 
  \item m = grad $Z(s)$: Zählergrad
  \item n = grad $N(s)$: Nennergrad bzw. Systemordnung
  \item $\delta = m-n$: Differenzgrad bzw. Relativgrad des Systems
  \end{itemize}
  \[  	\left.\begin{matrix}
	    \delta > 0 \text{ verzögerndes} \\
	    \delta = 0 \text{ nicht verzögerndes} \\
	    \delta < 0 \text{ differenzierendes} \\
	\end{matrix}\right\}
	\text{Verhalten des Systems}
  \]
 
Da im allgemeinen $n \geq m$, d.h. $\delta \geq$  ist $\delta$ ein Maß für die verzögernde Wirkung eines Systems 
(siehe \bb{13})

\subsection{Pol- Nullstellenform der ÜF}
Sind $n_1,...,n_m$ bzw. $p_i,...,p_n$ die (reellen oder konjugiert komplexen) Wurzeln von $Z(s)=0$ bzw. $N(s)=0$ so folgt:
 \[ G(s) = K \frac{\prod_{j=1}^m (s-n_j)}{\prod_{i=1}^n} \text{mit} K= \frac{b_m}{a_n} \]
 Dabei gilt: \begin{itemize}
              \item $ \left| G(s=n_j) \right| = 0, \text{ falls} n_j \not= p_1,...,p_n $ \\
		    Dieses $n_j$ ist eine NS $s_0$ der ÜF
	      \item $ \left| G(s=p_i) \right| = \infty, \text{ falls} p_i \not= n_1,...,n_m $ \\
		    Dieses $p_i$ ist eine PS $s_\infty$ der ÜF
             \end{itemize}
Im weiteren gelte stets: $p_i \not= n_j \forall i,j$ ! \\
\begin{itemize}
 \item entspricht dem gemeinsamen Aufbau beider Beispielsysteme, d.h \\
	\TODO{Strukturbild}
  \item obige Form der ÜF ermöglict ihre graphische Darstellung in der komplexen s-Ebene als PN-Diagramm. 
	\TODO{Bild}
  \item Zusammenhänge zwischen Pol- und Nullstellenlage und Zeitverhalten des Systems: 
  \subitem $ \operatorname{Re} \lbrace p_i \rbrace < 0 \forall_i \leftrightarrow \text{System mit} \delta \geq 0 
	\text{BIBO-stabil} $ 
  \item Weiterhin Betrachtung der Sprungantwort (bei Annahme endlicher Pole $p_i \not 0 $
	\[ y_\sigma(s) = G(s) \frac{1}{s} \stackrel{PBZ}{=} \frac{r_0}{s} + \sum_{k=1}^N \frac{r_i}{s-p_i} \]
	\[ \Laplace y_\sigma(t) = (r_0 + \sum_{k=1}^N r_i e^{p_it}) \sigma (t)	\]
  \item Zu den Polstellen gehörende Zeitverläufe: siehe \bb{14}
  \item $\rightarrow$ Beiträge stabiler Pole klingen ab, und zwar umso schneller, je weiter links sie liegen.
  \subitem Weit links liegende Pole sind nicht dominant (d.h. nicht prägend für das Zeitverhalten und somit ggf. vernachlässigbar),
	   wohl aber nahe der j-Achse liegende sowie instabile Pole (sofern nicht Nullstellen nahe dabei, was
	  \[ r_\nu = \left. y_\sigma(s)(s-p_\nu) \right|_{s=p_\nu} \stackrel{\nu>0}{=} K\frac{\prod_{j} (p_\nu - n_j)}{p_r \prod_{j} (p_\nu - p_i)} \approx 0 \]
	   zur Folge hat, falls $n_j \approx p_\nu$ gilt.
  \item Weiterhin gilt: $r_0 = \sigma(s=0) = K \frac{\prod_j (-n_j)}{\prod_i (-p_i)}$ falls ein $n_j =0$, dann $r_0 = 0$, d.h $y(t) \rightarrow 0 \forall u(t) = N_0 \sigma(t)$ 
  mit $U_0$ beliebig. 
 \item Hat ein System eine NS bei $s=0$, so sind y-Stationäwerte $\not= 0$ nicht erzielbar!
 \item Hat eine stabile Strecke K NS mit $\operatorname{Re} \lbrace n_j \rbrace > 0 $ (nichtminimalphasige Strecke), so
      so schneidet $y_\sigma(t)$ für $t>0$ k-mal die Nulllinie. 
 \item TODO{Strukturbild}
 \item gezielte Beeinflussung schwieriger als im minimalphasigen Fall
\end{itemize}

\subsection{Zeitkonstantenform der ÜF}
\underline{Folgt durch ausklammern der Pole und NS $\not= 0$}
\begin{itemize}
 \item reeller Pol $pi \not= 0$: $s-p_i = -p_i(1+ \frac{1}{-p_i}s)$ mit $T_i = \frac{1}{-p_i}( >0 \text{ für } p_i < 0)$:\\
      Zeitkonstante zum reellen Pol $p_i$
 \item kleines großes $T_i >0 \rightarrow $ kleine große Abklingzeit (siehe \bb{14} )
 \item konjugiert komplexes Polpaar $p_i; p_n = p_k^*$:\\
 \begin{align}
      (s-p_i)(s-p_i^*) &= p_i p_i*(1+ \frac{1}{-p_i}s)(1+\frac{1}{-p_i^*}s) \\
		       &= p_i p_i^*(1+ \frac{-(p_i + p_i^*)}{p_i p_i^*}s + \frac{1}{p_i p_i^*}s^2) \\
		       &= \left| p_i \right|^2 (1 + \frac{-2\sigma_i}{\left| p_i \right|^2} s + \frac{1}{\left| p_i \right|^2}s^2) \\
		       &= \frac{1}{T_i^2}(1 + 2D_iT_is + T_i^2s^2)
\end{align}
\[  	\text{mit } 
	\left\{ \begin{matrix}
	    T_i > 0 = \frac{1}{\left| p_i \right|^2} \text{ = Zeitkonstante} \\
	    D_i = \frac{-\sigma_i}{\left| p_i \right|^2}, \left| D_i \right|^2 \text{ = Dämpfung}\\
	\end{matrix}\right. 
  \]
\item kleines/ großes $\frac{T_i}{D_i} = \frac{1}{\sigma_i} > 0 \bb{14} \to $ kleine/ große Abklingzeit der Einhüllenden 
\item großes/ kleines $D_i \to $ geringe/ hohe Schwingneigung (siehe \bb{7})
\item entsprechend $T_{zj} = \frac{1}{-n_j} \text{ bzw. } T_{zj} = \frac{1}{\left| n_j \right|}, D_{zj} = \frac{-\operatorname{Re}\lbrace n_j \rbrace}{\left| n_j \right|}$ \\
      bei reellen bzw. konjugiert komplexen Nullstellen
\item Damit resultiert als ÜF nach dem Ausklammern der Pole und Nullstellen $\not= 0$: 
\[G(s) = K \frac{(1-T_{zj}s)...(1+D_{z\mu}T_{z\mu}s + T_{z\mu}^2s^2)}
	  {s^q (1+T_1s)(1+t_2s)...(1 + 2D_\nu T_{\nu s} s + T_\nu^2 s^2)}
\]
mit $K = k \frac{\prod_n (n_j)}{\prod_{p_i \not= 0} (-p_i)}$ : Verstärkungsfaktor der Strecke (meist Annahme: $K>0$)
\item q: Anzahl der freien Integrierer/ Differenzierer (bei q<0) in der Strecke (Meist $q=0,1,2$ (Strecke mti P-/I-/ Doppel-I Verhalten))
\item E/A Stabilität q=0 und $T_\nu D_\nu > 0  \forall \nu$

\end{itemize}

\section{Betrachtung des Strecken-Frequenzgang}
\subsection{Definition:}
Der Frequenzgang (FG) eines LZI-Glieds ist dessen ÜF G(s) über der $j\omega$ Achse, d.h. \\
$G(s) \xrightarrow[s=j\omega]{} G(j\omega)$ \\
Zeitkonstantenform der ÜF: $\xrightarrow[]{s=j\omega} G(j\omega) = K \frac{(1+T_{z1} j\omega)...}{(j\omega)^2 (1+T_1j\omega)...}$ \\
Beispiel: $PT_1$-Glied:\\
$G(s) = \frac{K}{1+Ts} \xrightarrow{s=j\omega} G{(j\omega)} = \frac{K}{1+Tj\omega} = \frac{K}{1+T^2\omega^2} + j \frac{-KT\omega}{1+T^2\omega^2} 
      = \frac{K}{ \sqrt{\underbrace{1+T^2\omega^2}_{\left|G(j\omega)\right| }} } e^{j\underbrace{(-\arctan{(T\omega)})}_{\arg G(j\omega)}}$

\subsection{Bedeutung des FG für das System-Zeitverhalten}
\[u(t) = \hat{U} \sin{(\omega t)} \]
\[  y(t) = \left| G(j\omega) \right| \hat{U} \sin{(\omega_o t)} + \arg{G(j\omega_o)} + 
         \underbrace{\sum_{i=1}^n r_i(\omega_o) e^{p_i t}}_{\to 0 \text{ für } t \to \infty} \]

\begin{itemize}
 \item E/A stabil $\leftrightarrow \operatorname{Re}\lbrace p_i \rbrace < 0 \forall_i$
 \item  $\to$ im eingeschwungenen Zustand: $y(t) = \hat{y} \sin{(\omega_o + \varphi)} \text{ mit } \hat{y} = \left| G(j\omega_o) \right| \hat{u}, \varphi = \arg{G(j\omega)}$
 \item  D.h.: Der FG charakterisiert die Übertragung harmonischer Signale durch E/A stabile LZI-Systeme. Dabei beschreibt $\left| G(j\omega_o) \right|$ den 
	Amplitudengang und $\arg{G(j\omega)}$ den Phasengang. 
 \end{itemize}

\subsection{Graphische Darstellung des FG als Ortskurve in der komplexen $\Gamma$-Ebene}
\TODO{Grafik}
\begin{itemize}
 \item \underline{Ortskurve (OK)} zum Frequenzgang 
	$G(j\omega) \hat{=} $ Bild der $j\omega$-Achse der s-Ebene in der $\Gamma$-Ebene bei Anwendung der Abb. 
	$\Gamma = G(j\omega); -\infty \leq \omega \leq \infty$ 
 \item Beispiel: PT-1 Glied (FG siehe oben) OK-Verläufe häufiger Ü-Glieder siehe \bb{15}
 \item Da OK symetrisch zur reellen Achse, meist nur Darstellung der positiven Hälfte für $\omega \geq 0$
\end{itemize}

%\item Frequenzkennlinen weiterer häufiger ÜG: siehe \bb{15 + 16}. 

\subsection{Graphische Darstellung des FG als Frequenzkennlinen im Bode Diagramm}







